%\appendix
%\chapter{Исходный код MATLAB}
\chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ А. Исходный код MATLAB}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ПРИЛОЖЕНИЕ А. Исходный код MATLAB}

Прогнозирующая модель
\begin{verbatim}
function vecdot=lightBicycleModelAuto(t,vec,VECX,VECU)
%система дифференциальных уравнений без упрощений
%const
m=2000; a=1.2; b=1.8;
Ksr=16; I2=1800; tau=0.008;
%vector input
Vx=vec(1); Vy=vec(2);
r=vec(3); psi=vec(4);
x0=vec(5); y0=vec(6);
delta=vec(7); s0=vec(8);
%dif eq
alfaF=-atan((Vy+a*r)/Vx)+delta;
alfaR=-atan((Vy-b*r)/Vx);
Fr=getFr(alfaR);
Ff=getFf(alfaF);
dotVx=1/m*(-Ff*sin(delta)+m*r*Vy);
dotVy=1/m*(Ff.*cos(delta)+Fr-m*r*Vx);
dotr=1/I2*(a*Ff*cos(delta)-b*Fr);
dotpsi=r;
dotx0=Vx*cos(psi)-Vy*sin(psi);
doty0=Vx*sin(psi)+Vy*cos(psi);
tempU=lightUprav(s0,VECX,VECU);%
dotdelta=(tempU/Ksr-delta)/tau;
dots0=sqrt(dotx0^2+doty0^2);
%output
vecdot=[dotVx,dotVy,dotr,dotpsi,
	dotx0,doty0,dotdelta,dots0];
end
\end{verbatim}

Функция расчета управления
\begin{verbatim}
function [control,u_opt]=
	controller(uOld,vs0,vsTemp,
			vsEnd,u0,uEnd,dT,L)
if vsTemp(8)>=L
    control=uEnd; u_opt=uOld;
else
u1=0.31; u2=0.3;
[e1_y0,e1_psi]=lightEPCost([u1;u1;0],
			vsTemp,vsEnd,u0,uEnd,dT,L);
[e2_y0,e2_psi]=lightEPCost([u2;u2;0],
			vsTemp,vsEnd,u0,uEnd,dT,L);
zn=(e1_y0-e2_y0);
if abs(zn)<0.001
    u_opt=uOld;
else
	%оптимальная высота трапеции
    u_opt=(u2*e1_y0-u1*e2_y0)/zn;
end
%[ey0,epsi]=lightEPCost([u_opt;u_opt;0],
				vsTemp,vsEnd,u0,uEnd,dT,L)
%вычисляем текущий сигнал управления (для vs0)
[vecx,vecu]=lightPrepare([u_opt;u_opt;0],
				L,u0,uEnd);
control=lightUprav(vsTemp(8),vecx,vecu);
end
end
\end{verbatim}

Функция оценки конечного положения
\begin{verbatim}
function [e_y0,e_psi]=
  	lightEPCost(varVec,vsTemp,
  	vsEnd,u0,uEnd,dT,L)
%EP=end positioan? do not remember
%u0, uEnd рассчитываются из кривинзны дороги
[vecx,vecu]=lightPrepare(varVec,L,u0,uEnd);
%model
fun=@lightBicycleModelAuto;
%Euler
%Так как для оценки используется
%положение в конечной точке,
%то промежуточные значения
%не запоминаются, а интегрирование
%заканчивается сразу при достижении 60 м по оси x0
ttemp=0;
vsk=vsTemp;
while vsk(5)<=L% L=60 m x0<L 
    vsk=vsk+dT*fun(ttemp,vsk,vecx,vecu);
    ttemp=ttemp+dT;
end
%Vx=vs(:,1);
%Vy=vs(:,2);
%r=vs(:,3);
%psi=vs(:,4);
%x0=vs(:,5);
%y0=vs(:,6);
%delta=vs(:,7);
%s0=vs(:,8);
%допустимые отклония: 0.05 rad and 0.03 m
%0.05 rad < 3 grad
e_psi=(vsk(4)-vsEnd(4))/0.05;
%3 cm
e_y0=(vsk(6)-vsEnd(6))/0.03;
%res=(e_psi)^2+(e_y0)^2;%cost
end
\end{verbatim}

Функция подготовки вектора управления
\begin{verbatim}
function [vecx,vecu]=
		lightPrepare(varVec,L,u0,uEnd)
u1=varVec(1); u2=-varVec(2);
L1=L/2-varVec(3); %L1=L/2;
tg1=pi/10; tg2=pi/20; tg3=pi/20;
vecx(1)=0;%vs();
vecx(2)=abs(u1-u0)/tg1;
vecx(3)=L1-abs(u1)/tg2;
vecx(4)=L1;
vecx(5)=L1+abs(u2)/tg2;
vecx(6)=L-abs(u2-uEnd)/tg3;
vecx(7)=L;
vecu(1)=u0; vecu(2)=u1;
vecu(3)=u1; vecu(4)=0;
vecu(5)=u2; vecu(6)=u2;
vecu(7)=uEnd;
end
\end{verbatim}

Функция расчета текущего управления по вектору управления
\begin{verbatim}
function u =lightUprav(x0,VECX,VECU)
%угол поворота руля в радианах
%линейная интерполяция
len=length(VECX);
%[len,VECX,VECU]
n=0;
for i=1:len
    if x0>VECX(i)
        n=i;
    end
end
if n==0
    u=VECU(1);
elseif n>0 && n<len
	u=VECU(n)+
	(x0-VECX(n))*
	(VECU(n+1)-VECU(n))/
	(VECX(n+1)-VECX(n));
elseif n>=len
        u=VECU(len);
end
end
\end{verbatim}

Скрипт расчета времени вычисления сигнала управления
\begin{verbatim}
clear all; clc;
varVec=[0.3;0.3;0];%test vector
vs0=[20,0,0,0,0,0,0,0];
vsEnd=[20,0,0,0,60,3,0,60];
dT=0.001; n=1000;
tic;
for i=1:n
res=lightEPCost(varVec,vs0,vsEnd,0,0,dT,60);
end
t=toc
t_simple=t/n
n

t = 50.8750
t_simple = 0.0509
n = 1000
\end{verbatim}

Главный скрипт для проведения численных экспериментов
\begin{verbatim}
clear all;
addPath('rkf block');
addPath('simple control block');
clc;

L=60;%длина дороги (пока не ясно)
%начальный вектор состония
vs0=[20,0,0,0,0,0,0,0];
%желаемый конечный вектор состояния
vsEnd=[20,0,0,0,L,3,0,L];
%текущий вектор состояния
vsTemp=vs0;
%начальное управление. рассчитывается из формы кривой
u0=0;
%конечное управление. рассчитывается из формы кривой
uEnd=0;
%интервал интегрирования методом Эйлера в блоке контроля
dT=0.001;
%интервал итегрирования РКФ для блока симуляции автомобиля
T=0.01;

ttemp=0;%инициализация времени
i=1;
hOld=0;
while ttemp<3.1
    %tic;
	%текущее управление
[control(i),h(i)]=
lightController(hOld,vs0,vsTemp,vsEnd,u0,uEnd,dT,L);
toc;%время расчета очередного сигнала управления
    x0(i)=vsTemp(5);
    %x0(end)
    psi(i)=vsTemp(4);
    r(i)=vsTemp(3);
    y0(i)=vsTemp(6);
    s0(i)=vsTemp(8);
    %s0(end)
	%пересчет состояния а/м
    vsTemp=myCar(vsTemp,control(i),ttemp,T);
	%фильтр для добавления ошибок
    %vsTemp=filter1(vsTemp);
    ttemp=ttemp+T;
    hOld=h(i);
    i=i+1;
end

control=control./pi.*180;
h=h./pi.*180;
r=r./pi.*180;
psi=psi./pi.*180;

fig=figure(1);
    subplot(3,1,1);
        plot(x0,y0);
        grid on;
        xlabel('x0, m');
        ylabel('y0, m');
    subplot(3,1,2);
        plot(s0,h,s0,control);
        grid on;
        xlabel('s0, m');
        ylabel('h, control, grad');
    subplot(3,1,3);
        plot(s0,r);
        grid on;
        xlabel('s0, m');
        ylabel('r, grad/s');
    %subplot(4,1,3);
       % plot(s0,psi);
        %grid on;
        %xlabel('s0, m');
        %ylabel('psi, grad');
saveas(fig,'testJustcr.png');
saveas(fig,'testJustcr.fig');
\end{verbatim}

Матричная модель автомобиля
\begin{verbatim}
function dotVs_=
	matrixBicycleModelAuto(vs,u,vs_,u_,dotVs,A,B)
%система дифференциальных уравнений без упрощений
% x_ <=> x* - рабочая точка
deltaVs=vs_-vs;
deltaU=u_-u;
deltaDotVs=(A*deltaVs')'+deltaU*B;
dotVs_=deltaDotVs+dotVs;
end
\end{verbatim}
Матрица А
\begin{verbatim}
function A= getMatrixA(t,vec)
%   GETMATRIX A=dF/dX
%   vec=x*
%const
m=2000; a=1.2; b=1.8; %Ksr=16;
I2=1800; tau=0.008;
Cf=100000; Cr=130000;
%Cf=10;
%Cr=13;

%state vector: Vx,Vy,r,psi,x0,y0,delta
Vx=vec(1);
Vy=vec(2);
r=vec(3);
psi=vec(4);
x0=vec(5);
y0=vec(6);

delta=vec(7);
s0=vec(8);

k1=delta-(Vy+a*r)/Vx;

%(Vy-b*r)/Vx%/atan((Vy-b*r)/Vx)

A(1,1)=-Cr*sin(delta)*(Vy+a*r)/m/Vx^2;
A(1,2)=Cf*sin(delta)/m/Vx+r;
A(1,3)=Cf*a*sin(delta)/m/Vx+Vy;
A(1,4)=0; A(1,5)=0; A(1,6)=0;
A(1,7)=-Cf*(k1*cos(delta)+sin(delta))/m;
A(1,8)=0;

A(2,1)=-r-(Cr*(b*r-Vy)-Cf*(Vy+a*r)*cos(delta))/m/Vx^2;
A(2,2)=-(Cr+Cf*cos(delta))/m/Vx;
A(2,3)=(Cr*b-Cf*a*cos(delta))/m/Vx-Vx;
A(2,4)=0;
A(2,5)=0;
A(2,6)=0;
A(2,7)=Cf*(cos(delta)-k1*sin(delta))/m;
A(2,8)=0;

A(3,1)=-(Cr*b*(Vy-b*r)-Cf*a*(Vy+a*r)*cos(delta))/I2/Vx^2;
A(3,2)=(b*Cr-a*Cf*cos(delta))/Vx/I2;
A(3,3)=-(b*Cr*b-a*Cf*a*cos(delta))/Vx/I2;
A(3,4)=0; A(3,5)=0; A(3,6)=0;
A(3,7)=a*Cf*(cos(delta)-k1*sin(delta))/I2;
A(3,8)=0;

A(4,1)=0; A(4,2)=0; A(4,3)=1; A(4,5)=0;
A(4,6)=0; A(4,7)=0; A(4,8)=0;

A(5,1)=cos(psi);
A(5,2)=-sin(psi);
A(5,3)=0;
A(5,4)=-Vx*sin(psi)-Vy*cos(psi);
A(5,5)=0; A(5,6)=0; A(5,7)=0; A(5,8)=0;

A(6,1)=sin(psi);
A(6,2)=cos(psi);
A(6,3)=0;
A(6,4)=Vx*cos(psi)-Vy*sin(psi);
A(6,5)=0; A(6,6)=0; A(6,7)=0; A(6,8)=0;

A(7,1)=0; A(7,2)=0; A(7,3)=0; A(7,4)=0;
A(7,5)=0; A(7,6)=0; A(7,7)=-1/tau; A(7,8)=0;

A(8,1)=Vx/sqrt(Vx^2+Vy^2);
A(8,2)=Vy/sqrt(Vx^2+Vy^2);
A(8,3)=0; A(8,4)=0; A(8,5)=0;
A(8,6)=0; A(8,7)=0; A(8,8)=0;
end
\end{verbatim}
Матрица B
\begin{verbatim}
function B = getMatrixB(t,vec)
%GETMATRIX B=dF/du
%const
Ksr=16;
tau=0.008;
%B=const
B(1)=0; B(2)=0; B(3)=0;
B(4)=0; B(5)=0; B(6)=0;
B(7)=1/Ksr/tau;%строка
B(8)=0;
end
\end{verbatim}

\chapter*{ПРИЛОЖЕНИЕ Б. Вспомогательные материалы}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ПРИЛОЖЕНИЕ Б. Вспомогательные материалы}

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{center1}}
\caption{Схема расчета радиуса кривизны траектории без учета динамики}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{testCircle}}
\caption{Круговой тест функции определения угла поворота руля u по заданному радиусу кривизны дороги R. R=200 м}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{testSinCos}}
\caption{Гармонический тест функции определения угла поворота руля u по заданному радиусу кривизны дороги R. R=200 м}
\end{figure}
